<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Sharat Project</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content on Sharat Project</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 03 Apr 2022 19:49:04 +0530</lastBuildDate><atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1</title>
      <link>/karanas/1/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Apr 2022 19:49:04 +0530</pubDate>
      
      <guid>/karanas/1/</guid>
      <description>तलपुष्पपुटं - talapuṣpapuṭaṃ श्लोक:
&amp;ldquo;वामे पुष्पपुटः पार्श्वे पादोऽग्रतलसञ्चरः। तथा च सन्नतं पार्श्वं तलपुष्पपुटं भवेत् ॥&amp;rdquo;
धातुः
&amp;ldquo;तलँ प्रतिष्ठायाम् | पुष्पँ विकसने | पुटँ संश्लेषणे &amp;quot;
धात्वर्थ:
&amp;ldquo;तल् (To establish, To place)
पुष्पँ (To blossom, To flower)
पुटँ (To embrace)&amp;rdquo;
प्रतिपदार्थः
&amp;ldquo;वामे (To the left) पुष्पपुटः ( Hand gesture of holding flowers) पार्श्वे (To the side) पादोऽग्रतलसञ्चरः (The foot should move in agratala)। तथा च (Then) सन्नतं पार्श्वं (Bend to the side) तलपुष्पपुटं भवेत् (&amp;rsquo;talapuṣpapuṭaṃ&amp;rsquo; Karana is achieved)॥&amp;rdquo;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1</title>
      <link>/karanas/2/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Apr 2022 19:48:03 +0530</pubDate>
      
      <guid>/karanas/2/</guid>
      <description>वर्तितं - vartitaṃ श्लोक:
शुकतुण्डौ यदा हस्तौ व्यावृत्तपरिवर्तितौ । उरू च वलितौ यस्मिन्वलितोरुकमुच्यते ॥
धातुः
&amp;ldquo;वलँ संवरणे सञ्चरणे च | उरु&amp;rdquo;
धात्वर्थ:
&amp;ldquo;वलँ (To conceal, To cover, To go, To hide) उरु - (Thigh)&amp;rdquo;
प्रतिपदार्थः
शुकतुण्डौ (Position of Hand) यदा (When) हस्तौ (Hands) व्यावृत्तपरिवर्तितौ (Rolled backward and forward) । उरू (Thighs) च वलितौ (Moved or concealed) यस्मिन्वलितोरुकमुच्यते (The Karana is called &amp;lsquo;valitorukaṃ&amp;rsquo;) ॥
भावानुवादः
When both hands in shukatunda hastas are taken above the shoulder doing vyavarta and Parivartita rotations along with the twisting of thigh, then is called &amp;lsquo;Vartitam.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1</title>
      <link>/karanas/3/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Apr 2022 19:47:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>/karanas/3/</guid>
      <description>वलितोरुकं - valitorukaṃ श्लोक:
कुञ्चितौ मणिबन्धे तु व्यावृत्तपरिवर्तितौ । हस्तौ निपतितौ चोर्वोर्वर्तितं करणं तु तत् ॥
धातुः
&amp;ldquo;वृ संवरणे | वृतुँ भाषायाम्&amp;rdquo;
धात्वर्थ:
&amp;ldquo;वृ (To roll, To surround, To conceal) वृतुँ (To speak, To shine, To roll)&amp;rdquo;
प्रतिपदार्थः
&amp;ldquo;कुञ्चितौ (Curved) मणिबन्धे (Wrist) तु व्यावृत्तपरिवर्तितौ (Rolled backward and forward) । हस्तौ (Hands) निपतितौ (Descended) चोर्वोर्वर्तितं करणं तु तत् (Then, that is called the &amp;lsquo;vartitaṃ&amp;rsquo; Karanam) ॥&amp;rdquo;
भावानुवादः
When both hands are rolled backward and forward and suddeny dropped down, then that Karana is called &amp;lsquo;Vartitam&amp;rsquo;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1</title>
      <link>/karanas/4/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Apr 2022 19:46:01 +0530</pubDate>
      
      <guid>/karanas/4/</guid>
      <description>अपविद्धं - apaviddhaṃ श्लोक:
आवर्त्य शुकतुण्डाख्यमूरुपृष्ठे निपातयेत् । वामहस्तश्च वक्षःस्थोऽप्यपविद्धं तु तद्भवेत् ॥
धातुः
&amp;ldquo;अप उपसर्ग | व्यधँ ताडने &amp;quot;
धात्वर्थ:
&amp;ldquo;अप Prefix (To move away from) व्यधँ (To strike, To poke)&amp;rdquo;
प्रतिपदार्थः
&amp;ldquo;आवर्त्य (Revolving) शुकतुण्डाख्यमूरुपृष्ठे (With Shukatunda hands to the back of the thigh) निपातयेत् (Coming down) । वामहस्तश्च (Left hand) वक्षः (Chest) स्थोऽप्यपविद्धं तु तद्भवेत् (This forms the &amp;lsquo;apaviddhaṃ&amp;rsquo; Karana) ॥&amp;rdquo;
भावानुवादः
The right hand with Shukatundaa gesture raised and dropped at the back of right thigh, with the left hand placed near the chest and the same repeated with left hand too can be called &amp;lsquo;Apaviddha.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1</title>
      <link>/karanas/5/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Apr 2022 19:45:04 +0530</pubDate>
      
      <guid>/karanas/5/</guid>
      <description>समनखं - samanakhaṃ श्लोक:
samanakhaṃ - ## समनखं - samanakhaṃ
धातुः
&amp;ldquo;षमँ अवैकल्ये | णहँ बन्धने&amp;rdquo;
धात्वर्थ:
&amp;ldquo;षमँ (To be balanced, To be calm) नख (Toe Nail, To tie)&amp;rdquo;
प्रतिपदार्थः
&amp;ldquo;श्लिष्टौ (Adhere to) समनखौ (Nails in proportion) पदौ (Feet) करौ (Hands) चापि (Too) प्रलम्बितौ (Suspended) । देहः (Body) स्वाभाविको (Natural) यत्र (Where) भवेत्समनखं तु तत् (Happens the Karana &amp;lsquo;samanakhaṃ&amp;rsquo;)॥&amp;rdquo;
भावानुवादः
When the tow feet are placed even next to each other touching each other&amp;rsquo;s nail with the hands naturally hanging down, then that Karana is called &amp;lsquo;Samanakahm.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1</title>
      <link>/karanas/6/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Apr 2022 19:44:04 +0530</pubDate>
      
      <guid>/karanas/6/</guid>
      <description>लीनं - līnaṃ श्लोक:
स्वस्तिकौ रेचिताविद्धौ विश्लिष्टौ कटिसंश्रितौ । यत्र तत्करणं ज्ञेयं बुधैः स्वस्तिकरेचितम् ॥
धातुः
&amp;ldquo;सु उपसर्ग - असँ भुवि | रिचँ वियोजनसम्पर्चनयोः&amp;rdquo;
धात्वर्थ:
&amp;ldquo;सु Prefix (Good, auspicious) - असँ (To be, To happen, To exist) | रिचँ (To free, To cleanse, To join &amp;amp; To separate)&amp;rdquo;
प्रतिपदार्थः
&amp;ldquo;स्वस्तिकौ (Crossing) रेचिताविद्धौ (crooked - Movements of hands) विश्लिष्टौ (Separated) कटिसंश्रितौ (Supported by the hip) । यत्र तत्करणं ज्ञेयं बुधैः स्वस्तिकरेचितम् (Where those movements are done, then such a Karana is called &amp;rsquo; svastikarecitam&amp;rsquo; by the learned॥&amp;rdquo;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1</title>
      <link>/karanas/7/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Apr 2022 19:43:04 +0530</pubDate>
      
      <guid>/karanas/7/</guid>
      <description>स्वस्तिकरेचितम् - svastikarecitam श्लोक:
स्वस्तिकौ तु करौ कृत्वा प्राङ्गमुखोर्ध्वतलौ समौ । तथा च मण्डलं स्थानं मण्डलस्वस्तिकं तु तत् ॥
धातुः
&amp;ldquo;मडिँ विभाजने | मडिँ भूषायाम् | सु उपसर्ग - असँ भुवि |&amp;rdquo;
धात्वर्थ:
&amp;ldquo;मडिँ (To divide, To decorate) | सु Prefix (Good, auspicious) - असँ (To be, To happen, To exist)&amp;rdquo;
प्रतिपदार्थः
स्वस्तिकौ (Crossed) तु करौ (Hands) कृत्वा (Having done) प्राङ्गमुखोर्ध्वतलौ (Later, the hands moved upward and moved to unite) समौ (Same or equal) । तथा च मण्डलं स्थानं (Then, the body in Mandala position) मण्डलस्वस्तिकं तु तत् (That is called the &amp;lsquo;maṇḍalasvastikaṃ&amp;rsquo; Karana) ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1</title>
      <link>/karanas/8/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Apr 2022 19:42:04 +0530</pubDate>
      
      <guid>/karanas/8/</guid>
      <description>मण्डलस्वस्तिकं - maṇḍalasvastikaṃ श्लोक:
निकुट्टितौ यदा हस्तौ स्वबाहुशिरसोऽन्तरे । पादौ निकुट्टितौ चैव ज्ञेयं तत्तु निकुट्टकम् ॥
धातुः
&amp;ldquo;नि उपसर्ग​ कुट्टँ छेदनभर्त्सनयोः&amp;rdquo;
धात्वर्थ:
&amp;ldquo;नि prefix (In, definite) कुट्टँ (To split, To cut, To criticize)&amp;rdquo;
प्रतिपदार्थः
निकुट्टितौ (To cut or to pound) यदा (When) हस्तौ (Hands) स्वबाहुशिरसोऽन्तरे (Between the head and the arm) । पादौ (Feet) निकुट्टितौ (Pounding) चैव ज्ञेयं तत्तु निकुट्टकम् (That is when the Karana is called &amp;rsquo;nikuṭṭakama&amp;rsquo;) ॥
भावानुवादः</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1</title>
      <link>/karanas/9/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Apr 2022 19:41:04 +0530</pubDate>
      
      <guid>/karanas/9/</guid>
      <description>निकुट्टकम - nikuṭṭakama श्लोक:
अञ्चितौ बाहुशिरसि हस्तस्त्वभिमुखाङ्गुलिः । निकुञ्चितार्धयोगेन भवेदर्थनिकुट्टकम् ॥
धातुः
नि उपसर्ग​ कुट्टँ छेदनभर्त्सनयोः
धात्वर्थ:
&amp;ldquo;अर्ध (Half) नि prefix (In, definite) कुट्टँ (To split, To cut, To criticize)&amp;rdquo;
प्रतिपदार्थः
अञ्चितौ (Bent) बाहुशिरसि (Between the head and soulder) हस्तस्त्वभिमुखाङ्गुलिः (The finger facing the face) । निकुट्टितार्धयोगेने (Creating the half Nikuttita) भवेदर्धनिकुट्टकम् (created the Karana &amp;lsquo;ardhanikuṭṭaṃ&amp;rsquo;) ॥
भावानुवादः
When the hands are bent in the level between the head and the shoulder and the fingers turned towards the face of the dancer, in turn performing half of Nikuttita, then the Karana is called &amp;lsquo;Ardha-Nikuttakam.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1</title>
      <link>/karanas/10/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Apr 2022 19:40:04 +0530</pubDate>
      
      <guid>/karanas/10/</guid>
      <description>अर्धनिकुट्टं - ardhanikuṭṭaṃ श्लोक:
पर्यायशः कटिश्छिन्ना बाह्वोः शिरसि पल्लवौ । पुनःपुनश्च करणं कटिच्छिनं तु तद्भवेत् ॥
धातुः
&amp;ldquo;कटेँ वर्षावरणयोः छिदिँर् द्वैधीकरणे&amp;rdquo;
धात्वर्थ:
&amp;ldquo;कटेँ (To cover, To surround, To rain, Hip) छिन्नं (To grind, To cut)&amp;rdquo;
प्रतिपदार्थः
पर्यायशः (In succession) कटिश्छिन्ना (The movement of waist) बाह्वोः (Hands) शिरसि (Near the head) पल्लवौ (Position of hand) । पुनःपुनश्च (Again and again or alternatively) करणं कटिच्छिनं तु तद्भवेत् (Creates the Kanaran &amp;lsquo;kaṭicchinnaṃ&amp;rsquo;) ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1</title>
      <link>/karanas/11/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Apr 2022 19:39:04 +0530</pubDate>
      
      <guid>/karanas/11/</guid>
      <description>कटिच्छिन्नं - kaṭicchinnaṃ श्लोक:
अपविद्धकरः सूच्या पादश्चैव निकुट्टितः । संन्नतं यत्र पार्श्वं च तद्भवेअर्धरेचितम् ॥
धातुः
रिचँ वियोजनसम्पर्चनयोः
धात्वर्थ:
&amp;ldquo;अर्ध (Half) रिचँ (To free, To cleanse, To join &amp;amp; To separate)&amp;rdquo;
प्रतिपदार्थः
अपविद्धकरः (The arm sent away) सूच्या (Pointed) पादश्चैव (Feet) निकुट्टितः (Pounding) । संन्नतं (Bent position) यत्र (Where) पार्श्वं (At the sides) च तद्भवेअर्धरेचितम् (That creates the Karana &amp;lsquo;ardharecitakaṃ&amp;rsquo;) ॥
भावानुवादः
When the hands is extended to the side pointing the finger (Suchi) and the foot pounding, with the body bending sideways, that becomes the Karana &amp;lsquo;Ardharechitakam.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1</title>
      <link>/karanas/12/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Apr 2022 19:38:04 +0530</pubDate>
      
      <guid>/karanas/12/</guid>
      <description>अर्धरेचितकं - ardharecitakaṃ श्लोक:
स्वस्तिकौ चरणौ यत्र करौ वक्षसि रेचितौ । निकुञ्चितं तथा वक्षो वक्षस्स्वस्तिकमेव तत् ॥
धातुः
&amp;ldquo;वचँ परिभाषणे सु उपसर्ग - असँ भुवि &amp;quot;
धात्वर्थ:
&amp;ldquo;वचँ (To communicate, To speak) वक्षः (chest) सु Prefix (Good, auspicious) - असँ (To be, To happen, To exist)&amp;rdquo;
प्रतिपदार्थः
स्वस्तिकौ (Crossed) चरणौ (Feet) यत्र (Where) करौ (Arms) वक्षसि (Near the chest) रेचितौ (Freed) । निकुञ्चितं (Contracted) तथा (Thus) वक्षो (Chest) वक्षस्स्वस्तिकमेव तत् (That Karana is &amp;lsquo;vakṣaḥsvastikaṃ&amp;rsquo;) ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1</title>
      <link>/karanas/13/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Apr 2022 19:37:04 +0530</pubDate>
      
      <guid>/karanas/13/</guid>
      <description>वक्षःस्वस्तिकं - vakṣaḥsvastikaṃ श्लोक:
आञ्चितेन तु पादेन रेचितौ तु करौ यदा । उन्मतं करणं तत्तु विज्ञेयं नृत्यकोविदैः ॥
धातुः
&amp;ldquo;उत् अव्यय प्रश्ने वितर्के च मदीँ हर्षे ग्लेपने च&amp;rdquo;
धात्वर्थ:
&amp;ldquo;उत् (To question, To frivolously question) मदीँ (To be intoxicated, To be happy)&amp;rdquo;
प्रतिपदार्थः
&amp;ldquo;उत् (To question, To frivolously question) मदीँ (To be intoxicated, To be happy)&amp;rdquo;
भावानुवादः
With bent foot when the extended hands do the rechita, then the Karana is called &amp;lsquo;Unmattam&amp;rsquo; by the experts in dance.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1</title>
      <link>/karanas/14/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Apr 2022 19:36:04 +0530</pubDate>
      
      <guid>/karanas/14/</guid>
      <description>उन्मतं - unmataṃ श्लोक:
हस्ताभ्यामथ पादाभ्यां भवतः स्वस्तिकौ यदा तत्स्वस्तिकमिति प्रोक्तं करणं करणार्थिभिः ॥
धातुः
सु उपसर्ग - असँ भुवि |
धात्वर्थ:
सु Prefix (Good, auspicious) - असँ (To be, To happen, To exist)
प्रतिपदार्थः
हस्ताभ्यामथ (With hands) पादाभ्यां (With feet) भवतः (Happens) स्वस्तिकौ (Crossed swastika) यदा (When) तत्स्वस्तिकमिति (That is &amp;lsquo;svastikaṃ&amp;rsquo;) प्रोक्तं (Known as) करणं करणार्थिभिः (The Karana initiators) ॥
भावानुवादः
When hands as well as the feet cross accordingly, then that Karana is called &amp;lsquo;Svastika&amp;rsquo; by the pioneers of Karanas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1</title>
      <link>/karanas/15/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Apr 2022 19:35:04 +0530</pubDate>
      
      <guid>/karanas/15/</guid>
      <description>स्वस्तिकं - svastikaṃ श्लोक:
विक्षिप्ताक्षिप्तबाहुभ्यां स्वस्तिकौ चरणौ यदा अपक्रान्तार्धसूचिभ्यां तत्पृष्ठस्वस्तिकं भवेत् ॥
धातुः
&amp;ldquo;पृषुँ सेचनहिंसासङ्क्लेशनेषु सु उपसर्ग - असँ भुवि |&amp;rdquo;
धात्वर्थ:
&amp;ldquo;पृषुँ (To sprinkle, To hurt) सु Prefix (Good, auspicious) - असँ (To be, To happen, To exist)&amp;rdquo;
प्रतिपदार्थः
विक्षिप्ताक्षिप्तबाहुभ्यां (Arms casted and withdrawn back with rotation) स्वस्तिकौ (Crossed) चरणौ (Feet )यदा (When) अपक्रान्तार्धसूचिभ्यां (Pointed away) तत्पृष्ठस्वस्तिकं (That Karana &amp;lsquo;pṛṣṭhasvastikaṃ&amp;rsquo;) भवेत् (Created) ॥
भावानुवादः
When two arms after being thrown up and down coming together as a Svastika, two feet also to come together as a Svastika with Apakranta and Ardha-suchi charis, then &amp;lsquo;Prushtasvastika&amp;rsquo; Karana is created.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1</title>
      <link>/karanas/16/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Apr 2022 19:34:04 +0530</pubDate>
      
      <guid>/karanas/16/</guid>
      <description>पृष्ठस्वस्तिकं - pṛṣṭhasvastikaṃ श्लोक:
पार्श्वयोरग्रतश्चैव यत्र श्लिष्टः करो भवेत् । स्वस्तिकौ हस्तपादाभ्यां तद्दिक्स्वस्तिकमुच्यते ॥
धातुः
&amp;ldquo;दिशँ अतिसर्जने सु उपसर्ग - असँ भुवि |&amp;rdquo;
धात्वर्थ:
&amp;ldquo;दिशँ (To give, To donate, To grant) सु Prefix (Good, auspicious) - असँ (To be, To happen, To exist)&amp;rdquo;
प्रतिपदार्थः
पार्श्वयोरग्रतश्चैव (Sides and front) यत्र (Where) श्लिष्टः (clung) करो (Arm) भवेत् । स्वस्तिकौ (Crossed) हस्तपादाभ्यां (Both hands and feet) तद्दिक्स्वस्तिकमुच्यते (That Karana is called &amp;lsquo;diksvastikaṃ&amp;rsquo;) ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1</title>
      <link>/karanas/17/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Apr 2022 19:33:04 +0530</pubDate>
      
      <guid>/karanas/17/</guid>
      <description>दिक्स्वस्तिकं - diksvastikaṃ श्लोक:
अलातं चरणं कृत्वा व्यंसयेद्दक्षिणं करम् । ऊर्ध्वजानुक्रमं कुर्यादलातकमिति स्मृतम् ॥
धातुः
&amp;ldquo;अ अव्यय​ ला आदाने&amp;rdquo;
धात्वर्थ:
&amp;ldquo;अ (Less, Restricted) ला (To obtain, To accept)&amp;rdquo;
प्रतिपदार्थः
अलातं (Fiery) चरणं (Legged) कृत्वा (Having done) व्यंसयेद्दक्षिणं (Broadened shoulder) करम् (Right hand) । ऊर्ध्वजानुक्रमं (Lifted knee movement) कुर्यादलातकमिति (When done) स्मृतम् (It is believed to be the &amp;lsquo;alātakaṃ&amp;rsquo; Karana) ॥
भावानुवादः
After doing the alata chari. expands the right hand with the urdhvajanu movement in the legs, then it is remembered as &amp;lsquo;Alatakam&amp;rsquo; Karana.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1</title>
      <link>/karanas/18/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Apr 2022 19:32:04 +0530</pubDate>
      
      <guid>/karanas/18/</guid>
      <description>अलातकं - alātakaṃ श्लोक:
स्वस्तिकापसृतः पादः करौ नाभिकटिस्थितौ । पार्श्वमुद्वाहितं चैव करणं तत्कटीसमम् ॥
धातुः
&amp;ldquo;कटेँ वर्षावरणयोः षमँ अवैकल्ये |&amp;rdquo;
धात्वर्थ:
&amp;ldquo;कटेँ (To cover, To surround, To rain, Hip) षमँ (To be balanced, To be calm) |&amp;rdquo;
प्रतिपदार्थः
स्वस्तिकापसृतः (Crossed movement) पादः (Foot) करौ (Hands) नाभिकटिस्थितौ (Placed near the navel)। पार्श्वमुद्वाहितं (Side pulled up) चैव (If done) करणं तत्कटीसमम् (That Karana is called &amp;lsquo;kaṭīsamaṃ&amp;rsquo;)॥
भावानुवादः
The feet to be separated, after the Svastika Karaṇa, of the two hands one to be placed at the navel and the other at the hip, and the sides raised, then it is called &amp;lsquo;Katisamam.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1</title>
      <link>/karanas/19/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Apr 2022 19:31:04 +0530</pubDate>
      
      <guid>/karanas/19/</guid>
      <description>कटीसमं - kaṭīsamaṃ श्लोक:
हस्तौ हृदि भवेद्वामः सव्यश्चाक्षिप्तरेचितः । रेचितश्चापविद्धश्च तत्स्यादाक्षिप्तरेचितम् ॥
धातुः
&amp;ldquo;आ उपसर्ग​ क्षिपँ प्रेरणे रिचँ वियोजनसम्पर्चनयोः&amp;rdquo;
धात्वर्थ:
&amp;ldquo;आ (To rise) क्षिपँ (To make fly, To throw) रिचँ (To free, To cleanse, To join &amp;amp; To separate)&amp;rdquo;
प्रतिपदार्थः
हस्तौ (Hands) हृदि (Near the heart) भवेद्वामः (The left hand) सव्यश्चाक्षिप्तरेचितः (Right up and freed) । रेचितश्चापविद्धश्च (Freed and tossed) तत्स्यादाक्षिप्तरेचितम् (That Karana is called &amp;lsquo;ākṣiptarecitaṃ&amp;rsquo;)॥
भावानुवादः
The left hand held at the chest, the right thrown upward doing rechita.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1</title>
      <link>/karanas/20/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Apr 2022 19:30:04 +0530</pubDate>
      
      <guid>/karanas/20/</guid>
      <description>आक्षिप्तरेचितं - ākṣiptarecitaṃ श्लोक:
विक्षिप्तं हस्तपादं च तसैवाक्षेपणं पुनः । यत्र तत्करणं ज्ञेयं विक्षिप्ताक्षिप्तप्तकं द्विजाः ॥
धातुः
&amp;ldquo;वि उपसर्ग​ आ उपसर्ग​ क्षिपँ प्रेरणे&amp;rdquo;
धात्वर्थ:
&amp;ldquo;वि (To control) आ (To rise) क्षिपँ (To make fly, To throw)&amp;rdquo;
प्रतिपदार्थः
विक्षिप्तं (Thrown) हस्तपादं (Both hand and foot) च तस्यैवाक्षेपणं (Tossing the same) पुनः (Again) । यत्र (Where) तत्करणं ज्ञेयं (That Karana is called) विक्षिप्ताक्षिप्तप्तकं (&amp;lsquo;vikṣiptākṣiptakaṃ&amp;rsquo;) द्विजाः (From the learned ones) ॥
भावानुवादः
The learned, saintly beings should know that one hand is subjected to both Vikshipta-Akshipta repeatedly on both sides, then that is called &amp;lsquo;Vikshiptaakshiptakam.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1</title>
      <link>/karanas/21/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Apr 2022 19:29:04 +0530</pubDate>
      
      <guid>/karanas/21/</guid>
      <description>विक्षिप्ताक्षिप्तकं - vikṣiptākṣiptakaṃ श्लोक:
स्वस्तिकौ चरणौ कृत्वा करिहस्तं च दक्षिणम् । वक्षस्थाने तथा वाममर्धस्वस्तिकमादिशेत् ॥
धातुः
सु उपसर्ग - असँ भुवि |
धात्वर्थ:
&amp;ldquo;अर्ध (Half) सु Prefix (Good, auspicious) - असँ (To be, To happen, To exist)&amp;rdquo;
प्रतिपदार्थः
स्वस्तिकौ (Crossed) चरणौ (Feet) कृत्वा (Having done) करिहस्तं (Elephant movement) च दक्षिणम् (By the right hand) । वक्षस्थाने (Near the chest) तथा (Thus) वाममर्धस्वस्तिकमादिशेत् (Left hand indicating &amp;lsquo;ardhasvastikaṃ&amp;rsquo;) ॥
भावानुवादः
The two feet after being crossed, the right hand on the hip and the left held at the chest region, then that movement indicates the karana &amp;lsquo;Ardhasvastikam.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
